Het moet, indien de nebular model heeft een waarheid, ouder dan onze wereld; en lang voordat deze aarde opgehouden te worden gesmolten, leven op het oppervlak moet zijn begonnen.
Het feit dat het nauwelijks een zevende deel van het volume van de aarde moeten versnelde koeling om de temperatuur waarbij leven kon beginnen.
Het heeft voor lucht en water en alles wat nodig is voor de ondersteuning van de geanimeerde bestaan.
Toch zo ijdel is man, en zo verblind door zijn ijdelheid, dat geen schrijver, tot het einde van de negentiende eeuw, uitgedrukt enig idee dat intelligent leven zou hebben ontwikkeld er ver of zelfs helemaal niet, dan zijn aardse niveau.
Evenmin was het algemeen wordt ingezien dat sinds Mars ouder is dan onze aarde, met nauwelijks een kwart van de oppervlakkige en afgelegen van de zon, is dat het niet alleen meer verre van time's begin maar naarmate het einde van de seculiere koeling moet someday halen onze planeet al ver met onze buurman.
Haar lichamelijke conditie is grotendeels nog een raadsel, maar we weten nu dat zelfs in de equatoriale regio de middag temperatuur nauwelijks benadert die van onze koudste winter.
De lucht is veel meer gedempt dan bij ons, de oceanen zijn gekrompen tot zij dekken maar een derde van het oppervlak en de langzame seizoenen veranderen enorm snowcaps verzamelen en smelt over paal en periodiek overstelpen haar gematigde klimaatzones.
Dat laatste fase van uitputting, die ons nog steeds ongelooflijk afgelegen, is uitgegroeid tot een probleem voor de bewoners van Mars.
De directe druk van de noodzaak heeft opgefleurd hun verstand, vergroot hun bevoegdheden en geharde hun harten.
En kijkt uit over de ruimte met instrumenten en intelligentie zoals wij hebben nauwelijks een droom, ze zien het dichts bij afstand slechts 35,000,000 mijl sunward , morgenster van hoop, onze eigen warme planeet, groen met vegetatie en grijs met water, met een bewolkte lucht welbespraakte van vruchtbaarheid, met doorkijkjes via haar driften cloud flarden brede zandstroken dichtbevolkt land en smalle, navy-overvolle zeeën.
